# 基質リン酸化と酸化的リン酸化によるATP合成機構

## 基質リン酸化とは

基質リン酸化とは、リン酸基をもつADPより自由エネルギー的に高い物質からADPにリン酸基が渡されATPになる反応のことである。  
例えば解糖系では、1,3-BPGやPEPが基質にあたる。

## 酸化的リン酸化

酸化的リン酸化はミトコンドリアで起こるATP生産反応ある。  
ミトコンドリアの二重膜の膜間腔のH+濃度を上昇させる部分と、H+が内膜から内側に流入しようとする力(プロトン駆動力)に共役してADPをATPにする部分の2つからなる。

### 呼吸鎖での反応

呼吸鎖は連鎖的に電子を受け渡す4つの内在性膜タンパク複合体と補酵素ユビキノン10(コエンザイムQ10)とシトクロムcから成り立つ。  
複合体はミトコンドリア内部で生産されたNADHなどの酸化還元反応に共役して、プロトンをミトコンドリアの二重膜の膜間腔に輸送する。

### ATP合成

ATP合成はF0F1-ATP合成酵素が担う。ミトコンドリアの二重膜の膜間腔とのH+濃度に起因するプロトン駆動力によって、ADPとPiを原料にATPが合成される。  
F0F1-ATP合成酵素はF0部分とF1部分に分かれ、F0部分はプロトンが流入する部分である。F1部分はATP合成を担う。  
F1部は状態が異なる3つの部分に分かれ、ADPやPiとゆるく結合するL状態、プロトン駆動力によってATP合成を触媒する状態に変化したL状態、結合していないO状態を順に変化していく。
